蘋論：助中共奪權 三司淪陷兩個半 - 李平

蘋論：助中共奪權 三司淪陷兩個半 - 李平

專欄專論

律政司司長袁國強據報已請辭，在一地兩檢方案獲全國人大常委會通過後就會離任。在五年半任期內，袁國強成為中共奪取香港全面管治權的先鋒，引起的爭議不比政務司司長少。如果說，前政務司司長林瑞麟、林鄭月娥是中共的政制打手，那麼，梁愛詩、袁國強就是中共的法制打手。更令人擔憂的是，政務司、律政司淪陷令中共指揮特首時更得心應手，一旦財政司也淪陷，中共權貴就可以對香港予取予攜。

三司制衡特首 可減緩香港淪陷

香港特首擺脫不了中共的欽點，其作為中共權貴家族代言人的角色越來越明顯，在中共奪取香港全面管治權的過程中也越來越像傀儡。如果政務、律政、財政三司司長能恪守香港核心價值，在輔助特首管治的同時形成必要的制衡，自然可以減緩香港的淪陷。但20年來，三司淪陷了兩個半，政務司司長成了稻草人，律政司易帥只會延續「依法治港」工具的角色，財政司司長就等着按中共權貴指令直接輸送利益。

七任政務司司長中，陳方安生是「建華亂港」時代的香港良心，曾蔭權秉承的是「打好呢份工」心態，許仕仁未見建樹反陷入貪賄，唐英年視司長為特首的歷練但未能如願。林瑞麟因貫徹中共治港意志有功而破格晉升為「林D9」，主管政制事務局及政務司10年，對政改沒有寸功，只落得「人肉錄音機」之名。林鄭月娥的最大貢獻不在港人呼聲日熾的政改，而在決定興建西九故宮博物館，以港地港錢獻媚中共。政務司淪陷後，接任的張建宗無論是有心無力還是無心無力，無非都是林鄭擺設的稻草人而已。

律政司司長是三司中最穩定的角色，20年來只有三任。梁愛詩因胡仙案、居留權釋法、強推《基本法》23條立法而天怒人怨。黃仁龍幾乎是無為而治，但總算堅守法治。但中共既需要政務司司長作為政制打手，也需要律政司司長作為法制打手，袁國強上任後肩負替中共征伐重任，因此有了政改三人組的角色，有了DQ民主派議員、嚴刑打壓社運人士的惡行，有了把自閹當擴權作為一地兩檢法理依據的反智行為。

三司功能異化 司長人選不重要

之所以說財政司淪陷了半個，是因為五任司長中，有四位曾是特首熱門人選或競逐者，包括曾蔭權、梁錦松、唐英年、曾俊華，他們的理財理念基本上未脫離港英的軌迹。但陳茂波不只是「囤地」囤成香港財爺，而且是梁振英的人馬，又能坐上直通車過渡到林鄭政府，豈能不令人猜測幕後的交易是甚麼？豈能不令人擔心，一旦政制、法制障礙掃除，中共權貴的魔手就會直接伸向香港龐大的外匯儲備和財政盈餘。

中共構思一國兩制的初衷及實施的初期，或許都是真誠的，因此把管治的重任交付特首，也容許三司具一定的制衡力量。但隨着中共最高權力層幾番更迭，權貴家族對香港政經利益的需索越來越逼切，三司對特首的制衡，特別是行政中立、司法獨立精神的延續，已讓中共難以繼續忍受。於是，中共先是拿政務司司長開刀，再改造律政司司長，接下來必然是操控財政司司長，由此才能讓特首發揮凌駕行政、立法、司法的超然傀儡功用，才能奪取香港的全面管治權。

可以說，三司的功能異化後，司長人選已不再重要，聽話的庸才多的是，趨炎附勢的小人多的是。就像走了梁振英，就來了林鄭月娥，如今走了袁國強，以後走了陳茂波，隨時有人願為中共權貴挺身而出，港人徒喚奈何。

周一至周六刊出

李平

獨立

毒果自己都日日小三失聯 屌鳩暴徒啦

扮乜撚反共姐

同支那會互含再吹奏下楊onQ 咪得囉
反正泛民票倉冇咁易轉投第二個

唉。